\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{newtxtext,newtxmath}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}

% Configurações de layout
\geometry{a4paper, left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1cm}
\setlength{\columnseprule}{0.4pt}

% Estilos
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries\color{blue}}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\large\bfseries\color{red}}{\thesubsection}{1em}{}

\title{\textcolor{blue}{Revisão de Matemática}}
\author{Professor: Jefferson}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\begin{center}
Nome: \underline{\hspace{8cm}} \quad Turma: \underline{\hspace{3cm}}
\end{center}


\begin{multicols}{2}

\section*{Notação Científica e Razão}

Responda: 

1. A população da China é estimada em cerca de 1,412 bilhão de habitantes. Represente esse número em notação científica. 

2. A massa de uma formiga é aproximadamente \(4 \times 10^{-6}\) kg, enquanto a massa de um elefante é cerca de \(6 \times 10^3\) kg. Calcule a razão entre a massa do elefante e a massa da formiga.

3. A distância da Terra ao Sol é aproximadamente \(1,496 \times 10^8\) km. Escreva esse número em forma decimal.

4. Um vírus tem diâmetro de \(2,5 \times 10^{-7}\) metros. Expresse essa medida em notação decimal.

\section*{Geometria}

Responda: 

5. Um terreno retangular tem perímetro de 60 metros. Sabendo que o comprimento é o triplo da largura, determine a medida da largura.

6. Uma piscina retangular tem área de 72 m². Se o comprimento é 6 metros maior que a largura, calcule a medida do comprimento.

7. Um triângulo equilátero tem perímetro de 36 cm. Determine a medida de seu lado.

8. Um círculo tem área de \(78,5\) m² (use \(\pi = 3,14\)). Calcule o raio.

\section*{Álgebra}

Responda: 

9. Pedro comprou 4 livros por R\$ 240,00 em uma promoção, com cada livro tendo um desconto de R\$ 10,00 sobre o preço original. Determine o preço sem desconto de cada livro.

10. Ana tem o dobro da idade de sua irmã Carla. Daqui a 6 anos, a soma das idades delas será 54 anos. Calcule a idade atual de Carla.

\section*{Regra de Três}

Responda: 

11. Se 3 impressoras produzem 600 folhas em 2 horas, quantas folhas serão produzidas por 5 impressoras em 6 horas?

12. Oito pedreiros constroem um muro em 12 dias. Quantos pedreiros seriam necessários para construir o mesmo muro em 6 dias?

13. Uma loja vende tecido por metro, e o preço é diretamente proporcional à quantidade. Se 2 metros custam R\$ 24,00, quanto custariam 5 metros?

14. Quatro torneiras enchem um tanque em 9 horas. Quantas torneiras seriam necessárias para encher o mesmo tanque em 6 horas?

\section*{Problemas Diversos}

Responda: 

15. Um cubo tem aresta de 4 cm. Calcule seu volume.

16. Um cilindro tem raio de 3 cm e altura de 8 cm. Determine seu volume (use \(\pi = 3,14\)).

17. Converta 2 m³ para litros.

18. Um objeto tem volume de 15 cm³ e massa de 45 g. Calcule sua densidade.

19. Uma piscina tem 8 m de comprimento, 5 m de largura e 1,2 m de profundidade. Quantos litros de água ela comporta?

20. Um bloco de metal pesa 810 g e tem densidade 3 g/cm³. Determine seu volume.

\end{multicols}

\end{document}
